\chapter{О детях осадников}

Наши ровесники~--- сыновья осадников, в школе вели себя нагло: мы~---хозяева, и вы все нам
подчиняйтесь, не хотите подчиняться~--- побьём. И били нас, мужицких детей даже за то, что
мы ходим по их дороге. Верховодил ими Ястржемский Генюш. Он выделялся среди детей ростом,
силой и жуликоватым поведением. Употреблял нецензурные слова, курил, играл в карты. Отец
Генюша  был вроде атамана у осадников, и его боялись, т. к. у него были связи с полицией.
Генюша тоже боялись. Он сколотил небольшую банду из таких же, как он, хулиганов. Они делали
набеги на мужицкие сады, не давали прохода детям по дороге, требуя за это или выкуп, или
исполнения каких-либо желаний. Например, нужно было проползти 5 м дороги, или поцеловать
всем руки, или откупиться чем-то\ldots

Однажды под вечер на велосипеде приезжает ко мне домой этот Генюш, вызвал меня на улицу,
чтобы домашние не слышали нашего разговора, и к моему удивлению стал меня по-хорошему
просить нарисовать ему игральные карты. Дело в том, что его мать пани Ястржемская узнала,
что он проиграл в карты довольно крупную сумму денег, украв её у родителей. В порыве ярости
она порвала карты и запретила сыну в них играть. А ему-то играть охота и долги отдавать
надо! Вот он и обратился ко мне.

--- Я знаю, что ты хорошо рисуешь и сможешь восполнить нашу потерю. Купить я их не могу,
чтобы родители не узнали. Нарисуй мне их. Картон я тебе дам, краски тоже. За работу я тебе
заплачу, сколько возьмёшь?

Договорились и ударили по рукам: Генюш везёт мне завтра акварельные краски и картон. Я ему
делаю колоду карт 36 штук с рисунками людей за 50 грош. Деньги не малые. Но и карты должны
быть выполнены качественно.

--- Плата без обмана,~--- на прощание добавил я.

На завтрашний день Генюш привёз мне необходимые материалы для карт, а я пообещал выполнить
работу за 10 дней. Порванные карты Генюш оставил для образца. По совету мамы я их наклеил
на бумагу и выстриг.

Я не представлял, с чего начать. Мама помогла мне расчертить картон по размеру карт и
вырезать их ножницами. Надо было 36 карт, а у нас получилось 40. 4 карты мы отложили в
сторонку, а 36 завернули в газету и положили отдельно.

--- Это для чистовика, а эти для пробы, для черновика,~--- сказала мама.

Я взял одну пробную чистую карту и быстро нарисовал крестового вальта с одной стороны. Но
когда повернул карту так, чтобы сделать такой же рисунок на той стороне, что была снизу,
места у меня оказалось мало. Можно было нарисовать только голову. Я говорю:

--- С первого раза не получилось.

Начал всё стирать резинкой. Рисунок стёр, но картонка оказалась грязной, испорченной. Я
понял, что без совета мамы мне не обойтись.

--- Мамочка, посоветуй мне, что делать, чтобы у меня получилось так, как надо.

Мама взяла испорченную картонку, наложила её на чистый лист тонкой бумаги, обвела
карандашом по контурам, вырезала ножницами. Получилась тонкая бумажка с точным размером
карты. Затем перегнула её пополам, опять расправила и сказала:

--- Смотри, что на карте-образце на линии перегиба,~--- она взяла карандаш и то же
нарисовала на линии перегиба тонкой карты.~---Кулак правой руки, от него устремляется вверх
лезвие меча и как бы упирается в символ крести. От линии перегиба с правой стороны видим и
рисуем рыцарский щит с изображением креста.  За щитом видим и рисуем кудри волос и лицо с
усами без бороды. Дорисовываем убранство одежды и переворачиваем карту так, чтобы низ карты
стал верхом. Теперь мы видим, что у нас столько места для рисунка, сколько внизу.

Мама даёт мне карандаш.

--- Продолжай.

Я продолжил и у меня получилось. Потом обхватил руками шею мамы и, горячо целуя, повторял:

--- Ой, мамочка, какая же ты умная! Как ты мне помогла! Что бы я без тебя делал!

Мама научила меня приёмам копирования рисунков. Все 12 карт с вальтами, дамами, королями я
нарисовал и раскрасил за 2 дня. А остальные 24 карты помогла проштамповать даже Салюня.
Штампы-символы~--- крести, вини, буби, черви~--- делали из сырой картошки.

Генюш картами остался очень доволен. Уплатил мне деньги и стал с уважением ко мне
относиться. С его лёгкой руки такие же карты я ещё делал в Мелевцы Броньке Ядиному
(имеющему патефон, богат) и Зенусю (имеющему свой магазин на дому) и в Судники Гродю
(плетельщику мебели из лозы). За 2 злотых заработанных на изготовлении карт мама купила мне
сандалетки.

Осень и начало занятий в школе прит\'{и}шили хулиганские игры Генюша и его друзей. Но всё же
стало заметно, что осадницкие подростки чем-то заняты более серьёзным. На переменах
собирались группками по 3--4 человека. Часто подходил к ним Генюш, давал какие-то указания.
Чувствовалось, что они что-то затевают, к чему-то готовятся.

На одной из перемен в школе, проходя мимо меня, Генюш незаметно сунул мне в руку записку. В
ней сообщалось: <<Завтра в 5 часов после обеда незаметно подойди к нашей стодоле. Я тебя
встречу>>. Меня это очень заинтриговало. Я показал записку маме. Мама не почувствовала для
меня никакой угрозы и сказала сходить.

На завтрашний день, когда наши часы-ходики показывали половину пятого, я вышел из дома. Пан
Ястржемский жил в Поповщине~--- хуторной деревне, и дорога к хутору этого вельможного пана
была только полевая. Я шёл по этой дороге и всё время думал: <<Чего же он зовёт меня?>> Я
оглядывался. Вокруг ни души. Иду, значит, незаметно. Прошёл краем сухого болота, где мы с
отцом копали корчи, часть их ещё лежит здесь, не привезена домой. Привезём, когда льдом
покроются т\'{о}пи. Теперь ещё чувствуется зыбь под ногами. Коню не пройти. Тропинкой
прохожу сквозь заросли олешника. Под ногами шелестит опавшая листва. В небе прокурлыкал
большой косяк журавлей.

Вот и земля Ястржемских. А вон и та стодола (сарай, где лежит сено, снопы), к которой мне
надо пройти незаметно. Осмотрелся. Никого не видно. Иду, и меня обирает страх. Но не долго
пришлось волноваться. Навстречу прибежал от сарая Генюш, как другу протянул мне руку,
сказал: <<Бежим в сторону>>. Подбежали мы к стодоле с боковой стороны от входа. Там была
приставлена лестница. По ней он и я залезли на чердак. Он объяснил мне:

--- Сегодня у нас, Гарцеров (детская польская организация, наподобие советских пионеров),
военизированная игра. Её проводит районное начальство. Я командир отряда. У меня 10
человек, и у моего соперника тоже 10 человек в отряде. Условия равные. А победить-то
хочется каждому из нас. Я придумал военную хитрость. И думаю, что с твоей помощью, о
которой они даже не догадываются, я разгромлю своего противника. Дело вот в чём.
Разгромить~--- это значит завладеть штандартом (знаменем) противника. Ты будешь сидеть
здесь и увидишь, куда отряд моего противника понесёт свой штандарт. Увидишь и подашь мне
условный сигнал. У них штандарт красного цвета, а у меня синего. Твоя задача~--- следить за
красным и давать сигнал мне, если красные пойдут в первый сектор.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  Союз польских харцеров~--- польская национальная скаутская/пионерская организация, с
  перерывами действующая с 1909--1910 года по настоящее время. Польское слово <<харцер>>
  происходит от названия польских <<гарцовников>>~--- рыцарей, которые, выезжая вперед перед
  войсками противоборствующих армий, сражались в первом поединке.
\end{hist_info}

Я говорю Генюшу:

--- Пока я ничего не понимаю, объясняй более понятно. Что за секторы и какие давать сигналы?

Он мне начал объяснять так:

--- Стороны~--- это стороны света, первый сектор~--- восток, второй~--- юг, третий~---
запад, четвёртый~--- север. Вот они, смотри, показываю. Вот восток, вот юг, вот запад, вот
север. Номера секторов запомнил?

--- Запомнил.

--- Какой сектор~--- юг?

--- Второй.

--- А север?

--- Четвёртый.

--- Правильно понял. А теперь главное: как подавать сигналы. Если красные со своим
штандартом укроются на востоке, а это сектор №1, ты мне вот этим красным флажком махнёшь
один раз, вот так (показал). Если они подйут на север, значит четыре взмаха. Красные могут
вот что сделать: заманят нас, например, во второй сектор, там пойдёт бой между отрядами, а
сами с двумя~--- тремя солдатами унесут свой штандарт в безопасный для них сектор. Над нами
нависнет угроза. При угрозе для нас ты маши вот этим чёрным флагом. Смотри на наш сектор,
куда мы ушли, и жди от меня блеска фонарика. Увидишь~--- означает, что я понял. Повторяй,
где они. Если в южном~--- маши два раза красным. Тогда их хитрость обернётся для нас
победой, и ты нам в этом поможешь.

Оставив мне большой кусок пирога и бутылку молока со словами: <<Мы победим>>, Генюш убежал.
Итак, в шесть вечера отряды собрались на плацу. Все члены команды Генюша были одеты в синие
рубашки. На нём был синий френч и шапка <<конфедератка>> (польская четырёхуголка). Приезжий
отряд противника был одет в красные рубашки. Я видел, как разыграли жребий, какому отряду
первому уйти в какой-то сектор. Оказалось, это ушли красные. Через пять минут повёл свой
отряд Генюш\ldots

Я сделал всё, как просил Генюш, и его отряд победил. Я дождался, когда вышли из леса
победители во главе с Генюшем. Он послал мне воздушный поцулуй и пошёл к начальству. Когда
уныло прошли краснорубашечники, я тихонько слез на землю и побежал домой, зная, что обо мне
давно волнуется мама.

Она встретила меня за деревней. Бросилась мне на встречу.

--- Сынок, скорее рассказывай, что за вызов? Почему был у них так долго?

Я рассказал маме всё подробно. Мама выслушала внимательно и, заключая разговор, сказала.

--- Слава Богу, что с твоей помощью Генюш победил. А если бы проиграл, то был бы виновен ты
и тебя он и его команда упрекали бы.

На следующий день Генюш на одной из перемен в школе отозвал меня в сторонку, поблагодарил
за помощь и показал награду, которую он вчера получил при подведении итогов Гарцерской
военизированной игры. Это был значок с изображением орла на бело-красном фоне и
удостоверение к значку. Он раскрыл его и провёл пальцем по словам <<командиру Гениушу
Ястржемскому>>, повторил:

--- Понимаешь, что значит для меня слово <<командиру>>!

--- Понимаю и поздравляю тебя с этим от души.

Он подал мне руку, сказал:

--- Спасибо, Михал.

И на этом закончилась история с этой таинственной запиской и моей помощью ему.

Примерно через неделю после Гарцерской детской военизированнной игры состоялись
военизированные манёвры польских осадников в Поповщине. Отец Генюша был атаманом местных
осадников и готовился к этим манёврам очень серьёзно. В старом карьере, откуда брали для
бетона жвир (гравий), он оборудовал тир для стрельбы боевыми патронами. Стояла осень, на
полях и лугах было убрано, и это дало возможность расставить различные спортивные снаряды и
преграды: для прыжков конных всадников, расстановки чучел и лоз для сражения их пиками и
саблями. Генюш попросил меня помочь ему заготовить для этих соревнований 25 лоз
1,5-метровой длины (лозы будут всадники рубить саблями на скаку). Для работы он дал мне
складной нож. Остриё ножа и костяной черенок с блестящей медной рыбкой пленили меня. С
разрешения мамы я согласился ему помочь. За это он пригласил меня посмотреть эти манёвры.

Помнится\ldots По сторонам мелиорационной канавы разрослась высокая лоза. Генюш выбирает
такую лозу, чтобы по высоте была полтора-два метра, не кривая, ровная. И говорит:

--- Помоги согнуть.

Согнули вершину к земле. Генюш острым топориком тюкает по камельку у самой земли~--- и лоза
срублена. Более толстые сучья он обрубал топориком, а тонкие я обрезал ножом. Разветвление
с листьями на самой вершине надо было оставлять. Это будут срубать всадники саблями на
полном скаку. Заготовленные лозы мы сложили в кучу на тропинке. Генюш сказал:

--- Пусть лежат здесь. Папа пришлёт работника с конём, а тот завезёт их куда надо. Мы будем
вкапывать их в землю. Манёвры начнутся завтра в три часа дня после службы в костёле.
Приходи, будем наблюдать с того чердака в стодоле. А нож тебе дарю на память за работу.

Завтрашний день был погожим. Яркое, хотя и низкое солнце грело довольно тепло. Ветра не
было, в чистом небе от горизонта отплыло небольшое перистое облако, и почти незаметно стало
плыть в нашу сторону. Лес ещё не потерял своей красоты. Стройные берёзы своей золотистой
желтизной при ярких солнечных лучах казались золотой горой. А красные гроздья калины и
многоцветные листья клёнов в этой гармонии красок высвечивались в золоте драгоценными
камнями. Как жаль, что птички уже не поют. Мелких пернатых уже не стало. Но вот послышался
жалобный крик журавлей, и косяк их пролетел прямо над нашими головами. За дверной проём
зацепилась плывущая в воздухе нить паутины, слабый ветерок не может её оторвать, она
напряглась, как струна. Моё ухо не улавливает её мелодию, но душе от видимого прекрасного
так хочется слышать и мелодию паутинных струн\ldots

Генюш тоже молчал, ждал начала. Видя, что я отвлёкся, толкнул меня: <<Смотри, начинается>>.
Теперь я весь во внимании. На смотровую площадку, по лесенке, опираясь о перила, поднялось
пять человек в войсковой офицерской одежде. Тут же привезённые из Браслава музыканты
сыграли гимн Польши.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  Гимн Польши~--- композиция <<Mazurek Dąbrowskiego>> (<<Мазурка Домбровского>> или <<Марш
  Домбровского>>), написанная предположительно Юзефом Выбицким в 1797 году.

  Первоначальное название~--- <<Pieśń Legionów Polskich we Włoszech>> (<<Песня польских
  легионов в Италии>>), также известная по первой строке~--- <<Jeszcze Polska nie zginęła>>
  (<<Ещё Польша не погибла>>), которую часто ошибочно принимают за национальный девиз Польши.

  В 1797 году племянник последнего польского короля генерал-поручик князь Ян Генрик
  Домбровский, с позволения Наполеона Бонапарта создал в Италии из имевших проблемы с
  законом беглых поляков Польские легионы, которые, по замыслу Домбровского, должны были
  вторгнуться в Польшу и вновь отвоевать независимость. Впервые песня была исполнена 20
  июля войсковым оркестром в ритме мазурки на польскую народную мелодию.

  Песня стала гимном Ноябрьского (1830 г.) и Январского (1863 г.) восстания.

  26 февраля 1927 года <<Марш Домбровского>> стал государственным гимном Польши.
\end{hist_info}

После короткого слова одного из офицеров прошли строем осадники в форме легионеров. Строй в
шеренгу по четыре торжественно прошёл мимо площадки с начальством, зашёл на середину
площади, а затем на ходу стал перестраиваться в шеренги то по 8, то в колонну по два и по
одному. Остановились. Стали показывать приёмы владения карабинами. <<На плечо!>>, <<на
грудь!>>, <<к ноге!>>, <<к бою!>>~--- лёжа, стоя, с колена. После показа строевой и боевой
подготовки была стрельба по мишеням. После стрельбы своё мастерство показывали уланы.
Уланами были наши местные осадники, командовал ими Генюша отец, пан Кшиштоф Ястржемский,
имеющий воинское звание хорунжий. Одет он был по форме. Генюш стиснул мне руку: <<Болей за
наших>>. Я ответил: <<Ну конечно, за наших>>. Прозвучала труба. Строй уланов парами проехал
мимо смотровой площадки и занял стартовую позицию. Уланы показывали своё умение атаковать
врага, преодолевать преграды и т.д. У всех уланов на груди и спине были пришиты номера от
1-го до 15-го. По номерам было легко следить за соревнующимся. Помню, что уланы саблями
рубили лозы на скаку, срубали головы чучелам, кололи пиками условного противника.

Манёвры продолжались около трёх часов. Не дождавшись конца манёвров, уставший и голодный, я
пошёл домой окружной дорогой, чтобы не попасть на глаза начальству, солдатам, пока они были
на плацу. С утра в школе Генюш мне похвалился:

--- А всё же команда отца заняла первое место. При 99-и очках из ста. Одно очко сняли за
падение Антека Ясинского.

--- Ну что ж, поздравляю вас с победой.

Так закончилась моя дружба с Генюшем. Он в том же учебном году заканчивал учиться в нашей
школе. Уже отошли от него детские игры и хулиганские выходки. За воспитание его, видимо,
взялся отец.

P.S. Помню, в феврале 1940 года кто-то принёс новость, что всех осадников в один день
сотрудники НДВД вывезли неизвестно куда. Некоторые люди ходили в дома осадников и думали,
забрать что-нибудь из оставшегося их домашнего хозяйства. Отец тоже ходил, помнится, принёс
только книжку без обложки\ldots

Как сложилась судьба Генюша, который был вывезен на лесоразработки, мне не известно.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  По данным НКВД от 2 декабря 1939 года после вхождения Западных Украины и Белоруссии в
  состав СССР в Западной Белоруссии проживало 3998 семей и в Западной Украине~--- 9436
  семей осадников. K 10 февраля 1940 года около 90\% семей осадников (по данным НКВД~--- 27
  тысяч семей в среднем 5,5 человек на семью) были депортированы в районы лесных разработок
  Наркомлеса СССР в Кировскую, Пермскую, Вологодскую, Архангельскую, Ивановскую,
  Ярославскую, Новосибирскую, Свердловскую, Омскую области, Красноярский и Алтайский края и
  Коми АССР.
\end{hist_info}

<<Первая волна>> депортации началась 10 февраля 1940 года. Под нее попали не только
<<осадники>> и <<легионисты>> (ветераны Легионов Пилсудского), но и просто госслужащие,
причем очень много работников лесного хозяйства. В советских официальных документах того
времени даже появился такой термин~--- <<спецпереселенцы осадники и лесники>>. Под это дело
загребли, как полагается, немало простых крестьян, как поляков, так и украинцев. Высланных
в ходе <<первой волны>> отправляли, в основном, в Сибирь и на европейский север России.
Большая часть депортируемых получала по 10 лет <<спецпоселения>>, но наиболее <<статусным>>
полякам обычно давали более продолжительные, причем лагерные сроки. Или расстреливали, как
офицеров в Катыни и в других менее знаменитых местах.

Операции по высылке обычно проводились на рассвете, чтобы избежать <<ненужной шумихи и
паники>>. Правда, скрыть приготовления было трудно, все-таки привлекались тысячи подвод с
кучерами из местных жителей, сотни грузовиков и вагонов. Тем, кто отважился бежать, как
правило, везло~--- не застигнутых облавами на месте часто записывали выбывшими и больше не
искали. Высылаемым разрешалось брать с собой лишь одежду, белье, обувь, постельные
принадлежности, часть посуды (ножи, вилки, ложки, чайники, ведра), продовольствие на месяц,
бытовой инструмент. Каждый эшелон состоял из 55 товарных вагонов по 25--30 человек в каждом.

Был беспретендентный случай на Гродненщине, когда жители одного села заступились за жену
осадника и его пятерых малолетних детей (сам он успел лесами уйти в Литву) при их
депортации и не дали их вывезти. А противостояние властям и НКВД в то время можно назвать
подвигом\ldots
